% ----------------------------------------------------------
% Capítulo 3 — Metodologia
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Metodologia}
\label{cap:metodologia}

Este capítulo descreve os procedimentos empíricos adotados para investigar o
impacto do método de amostragem --- \emph{dollar bars} versus \emph{time
bars} --- sobre a qualidade preditiva de modelos ARMA-GARCH para a variância
condicional de retornos do par BTC/USDT. A exposição segue a ordem
cronológica da \emph{pipeline} de modelagem: coleta e preparação dos dados
(\autoref{sec:met_dados}), análise exploratória das séries
(\autoref{sec:met_exploratoria}), construção dos retornos
(\autoref{sec:met_retornos}), divisão treino-teste
(\autoref{sec:met_split}), seleção de parâmetros via CPCV
(\autoref{sec:met_cpcv}), estimação do modelo final
(\autoref{sec:met_estimacao}), agregação das previsões para nível diário
(\autoref{sec:met_agregacao}), avaliação por métricas e testes estatísticos
(\autoref{sec:met_metricas}).

% ==========================================================
\section{Dados e Período Amostral}
\label{sec:met_dados}
% ==========================================================

O estudo utiliza dados de negociação do par BTC/USDT na \emph{exchange}
Binance, abrangendo o período de 1\textordmasculine\ de janeiro de 2024 a
31 de dezembro de 2025 (731 dias corridos). A partir dos dados brutos de
alta frequência, foram construídas duas séries de barras com resolução
efetiva equivalente a 5 minutos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dollar Bars (5 min)}: 209.630 barras, amostradas sempre
          que o volume financeiro acumulado atinge um limiar
          $\bar{D}$ calibrado para produzir, em média, o mesmo número de
          barras por dia que as \emph{time bars} de 5 minutos;
    \item \textbf{Time Bars (5 min)}: 210.522 barras, amostradas em
          intervalos fixos de 5 minutos.
\end{itemize}

Adicionalmente, a volatilidade realizada diária, estimada pelo método
TSRV (\autoref{subsec:tsrv}), serve como \emph{benchmark} para avaliação
das previsões. O \emph{benchmark} cobre os mesmos 731 dias do período
amostral.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Coleta e Pré-processamento dos Dados de Alta Frequência}
\label{subsec:met_coleta}
% ----------------------------------------------------------

Os dados brutos utilizados neste trabalho consistem nos registros de negociação agregada (\emph{aggTrades}) do par BTC/USDT disponibilizados pela Binance. Cada observação contém o preço de execução da negociação, o volume transacionado e a direção do \emph{taker} (campo \texttt{IsBuyerMaker}). O volume total do período amostral supera 1 bilhão de registros, distribuídos em arquivos no formato Apache Parquet com tamanho agregado de aproximadamente 28\,GB.

Dado o volume de dados incompatível com o carregamento integral em memória principal (\emph{RAM}), adotou-se uma arquitetura de processamento por \emph{streaming}, descrita em detalhe a seguir.

\subsubsection{Arquitetura de Processamento por \emph{Streaming} via \emph{Row Groups}}
\label{subsubsec:streaming_rg}

O formato Parquet organiza os dados em unidades lógicas denominadas \emph{row groups} --- blocos contíguos de linhas armazenados de forma colunar. A biblioteca \texttt{pyarrow} permite a leitura seletiva de um \emph{row group} por vez, sem que o restante do arquivo seja desserializado. Essa característica foi explorada para implementar um laço de processamento iterativo: a cada iteração, um único \emph{row group} é carregado em memória, as métricas de microestrutura são calculadas e acumuladas em estruturas de dados de tamanho fixo, e o bloco é então descartado antes que o próximo seja lido.

O resultado prático é um consumo de memória aproximadamente constante ao longo de toda a execução --- empiricamente observado em torno de 500\,MB --- independentemente do tamanho total do arquivo. Tal abordagem é condição necessária para a replicabilidade do experimento em ambientes com recursos computacionais convencionais (ausência de infraestrutura de \emph{cluster}), garantindo ao mesmo tempo que a íntegra dos dados seja processada sem amostragem prévia.

\subsubsection{Extração do Preço Eficiente por Filtro IIR}
\label{subsubsec:filtro_iir}

No arcabouço de microestrutura, o preço observado $P_t$ é decomposto em duas componentes:
%
\begin{equation}
    \label{eq:price_decomp}
    P_t = P_t^* + \varepsilon_t,
\end{equation}
%
onde $P_t^*$ denota o \emph{preço eficiente} --- o valor fundamental latente do ativo, livre de ruído transacional --- e $\varepsilon_t$ representa o ruído de microestrutura, gerado pela discrição do \emph{tick}, pelo \emph{spread} \emph{bid-ask} e por outros custos de transação.

Para extrair $P_t^*$, aplicou-se um filtro de Média Móvel Exponencial (EMA) de primeira ordem, equivalente a um filtro de Resposta ao Impulso Infinita (IIR) passa-baixas com função de transferência:
%
\begin{equation}
    \label{eq:iir}
    H(z) = \frac{\alpha}{1 - (1-\alpha)\,z^{-1}},
\end{equation}
%
onde $\alpha \in (0,1)$ é o coeficiente de suavização. A equação de recorrência correspondente é $P_t^* = \alpha P_t + (1-\alpha)P_{t-1}^*$, que pode ser implementada de forma causal e eficiente via \texttt{scipy.signal.lfilter}. A denominação ``IIR'' sublinha que, ao contrário dos filtros de Resposta ao Impulso Finita (FIR), cada saída depende de toda a história passada da série, tornando a manutenção do \emph{estado} do filtro entre os \emph{row groups} processados indispensável para garantir a continuidade do sinal: ao final de cada bloco, o vetor de estado interno do filtro é preservado e injetado como condição inicial do bloco subsequente.

O componente de ruído é então estimado como o resíduo $\hat{\varepsilon}_t = P_t - \hat{P}_t^*$, e suas propriedades estatísticas --- média, variância, percentis e perfil intradiário --- são acumuladas nas estruturas \emph{online} descritas nas subseções anteriores.

\subsubsection{Aceleração por Compilação JIT via Numba}
\label{subsubsec:numba}

Os \emph{kernels} de cálculo que envolvem laços internos sobre janelas móveis --- em particular, o estimador de Hasbrouck e a covariância serial do modelo de Roll --- foram decorados com a diretiva \texttt{@numba.njit} (modo \emph{nopython}), que instrui o compilador Numba a traduzir o código Python para código de máquina LLVM sem intermediação do interpretador CPython. O resultado é desempenho equivalente ao de C para laços numéricos intensivos, com o benefício de manter a legibilidade e a verificabilidade do código em Python. O ganho de velocidade observado em relação ao NumPy puro para janelas de comprimento $\sim$$10^4$ foi superior a uma ordem de grandeza, tornando o processamento da série completa viável em tempo compatível com o ciclo de pesquisa.

\subsubsection{Backend de Estimação em Rust via PyO3}
\label{subsubsec:rust_backend}

A etapa de seleção de hiperparâmetros via CPCV (\autoref{sec:met_cpcv})
demanda a estimação de $252 \times 144 = 36.288$ modelos GARCH por
Maximização de Verossimilhança (MLE) para cada tipo de barra.
Para viabilizar esse volume de cômputo em tempo compatível com o ciclo
de pesquisa, o \emph{kernel} de otimização numérica da log-verossimilhança
GARCH foi implementado em Rust e exposto ao Python por meio da biblioteca
PyO3 (\emph{Python--Rust binding}). O restante da \emph{pipeline} ---
particionamento dos folds, construção de retornos, agregação de resultados
e avaliação de métricas --- permanece integralmente em Python/NumPy,
preservando a legibilidade e a verificabilidade do código. A combinação
resultante permitiu completar os 72.576 ajustes MLE do experimento
completo (ambas as séries) em aproximadamente 17 minutos em hardware
convencional (processador de 8 núcleos, sem GPU).


\subsection{Estimação da Volatilidade Realizada}
\label{subsec:met_rv_estimacao}
% ----------------------------------------------------------

A Volatilidade Realizada (RV) é uma medida não paramétrica da variância integrada de um processo de preços, obtida pela soma dos quadrados dos log-retornos observados em alta frequência \cite{andersen2003}. Para um ativo com preços $P_0, P_1, \ldots, P_n$ amostrados a intervalos regulares, o estimador clássico é definido como:
%
\begin{equation}
    \label{eq:rv_classica}
    \widehat{RV}_n = \sum_{i=1}^{n} r_i^2,
    \qquad r_i = \ln\!\left(\frac{P_i}{P_{i-1}}\right).
\end{equation}
%
Sob o modelo de difusão sem ruído, $\widehat{RV}_n$ converge em probabilidade para a variância integrada $\int_0^1 \sigma_s^2\,\mathrm{d}s$ quando $n \to \infty$. No entanto, dados de altíssima frequência como \emph{aggTrades} da Binance são contaminados por ruído de microestrutura de mercado --- originado pelo \emph{bid-ask bounce}, pela discrição do \emph{tick} e por custos de transação ---, o que induz viés crescente em $\widehat{RV}_n$ à medida que a frequência de amostragem aumenta. Esse fenômeno é denominado o \emph{bias-variance trade-off} da volatilidade realizada.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Two-Scale Realized Volatility (TSRV)}
\label{subsec:tsrv}
% ----------------------------------------------------------

Para contornar o viés imposto pelo ruído de microestrutura, adotou-se o estimador \emph{Two-Scale Realized Volatility} (TSRV), proposto por \citeonline{zhang2005}. A ideia central é combinar duas escalas de observação: uma escala ``grossa'' (sub-grids), menos suscetível ao ruído, e a escala completa, que serve de base para a correção do viés.

Sejam $n$ log-retornos calculados sobre preços amostrados a uma frequência regular. O estimador TSRV é construído em três etapas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{RV na escala completa.} Calcula-se a RV clássica sobre todos os $n$ retornos:
    %
    \begin{equation}
        \label{eq:rv_all}
        \widehat{RV}^{(\text{all})} = \sum_{i=1}^{n} r_i^2.
    \end{equation}

    \item \textbf{Divisão em $K$ sub-grids e RV média.} Os índices $\{1, \ldots, n\}$ são particionados em $K$ sub-grids, onde o sub-grid $k$ contém os índices $\{k, k+K, k+2K, \ldots\}$. Para cada sub-grid $k$, calcula-se a RV parcial $\widehat{RV}^{(k)}$ a partir dos retornos entre observações consecutivas dentro do sub-grid. A média das $K$ RVs parciais fornece:
    %
    \begin{equation}
        \label{eq:rv_subgrid}
        \overline{RV}^{(K)} = \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K} \widehat{RV}^{(k)}.
    \end{equation}

    \item \textbf{Correção de viés.} O estimador TSRV corrige o viés de ruído subtraindo uma fração da RV na escala completa:
    %
    \begin{equation}
        \label{eq:tsrv}
        \widehat{TSRV} = \overline{RV}^{(K)} - \frac{\bar{n}}{n}\,\widehat{RV}^{(\text{all})},
    \end{equation}
    %
    onde $\bar{n} = n/K$ é o tamanho médio de cada sub-grid. A intuição é que o termo $(\bar{n}/n)\,\widehat{RV}^{(\text{all})}$ estima a contribuição do ruído à RV na escala completa, que é proporcional ao número de observações.
\end{enumerate}

\textbf{Determinação do $K$ ótimo.} \citeonline{zhang2005} demonstram que o $K$ que minimiza o erro quadrático médio assintótico do estimador é:
%
\begin{equation}
    \label{eq:k_otimo}
    K^* = \left\lfloor n^{2/3} \right\rceil,
\end{equation}
%
onde $\lfloor\cdot\rceil$ denota o arredondamento para o inteiro mais próximo. Na implementação, $K$ é limitado superiormente por $\lfloor n/2 \rfloor$ para garantir que cada sub-grid contenha ao menos duas observações. O estimador final é truncado em zero ($\max(\widehat{TSRV},\,0)$) para garantir não-negatividade em amostras finitas.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Amostragem em Tempo Calendário}
\label{subsubsec:amostragem_calendario}
% ----------------------------------------------------------

Os \emph{ticks} brutos chegam em tempo de transação irregular, tornando necessária uma reestruturação temporal antes do cômputo da TSRV. Adotou-se a amostragem em tempo calendário (\emph{calendar-time sampling}): para cada frequência $\Delta$ configurável (ex.: 30s, 1 min, 2 min), o preço correspondente a cada intervalo $[t, t+\Delta)$ é definido como o preço da \emph{última} transação executada naquele intervalo (\texttt{resample($\Delta$).last()}). Intervalos sem negociação são descartados (\texttt{dropna()}). Esse procedimento produz uma grade temporal regular de preços $P_1, P_2, \ldots, P_n$ sobre a qual os log-retornos são calculados via diferenciação logarítmica: $r_i = \ln(P_i) - \ln(P_{i-1})$.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Processamento Diário Eficiente (\texttt{TickDataProcessor})}
\label{subsubsec:tick_processor}
% ----------------------------------------------------------

Dado o volume de dados (superior a 1 bilhão de registros), o processamento é realizado dia a dia. A classe \texttt{TickDataProcessor} encapsula a leitura seletiva de dados do arquivo Parquet via filtros aplicados diretamente no disco (\texttt{pyarrow.parquet.read\_parquet} com predicado de intervalo de datas), carregando em memória apenas as colunas \texttt{DateTime}, \texttt{Price} e \texttt{Qty} referentes a um único dia de negociação. Para cada dia, a função \texttt{compute\_daily\_rv} realiza: (i) a reestruturação temporal por reamostragem; (ii) a instanciação da classe \texttt{TwoScaleRV} sobre o vetor de preços resultante; e (iii) o cômputo do estimador com coleta de estatísticas auxiliares --- número de \emph{ticks}, número de observações amostradas, volume financeiro e preço médio.

% ----------------------------------------------------------
\subsubsection{Benchmark de Consenso Multi-Frequência}
\label{subsubsec:benchmark_consenso}
% ----------------------------------------------------------

A escolha da frequência de reamostragem $\Delta$ introduz um grau de arbitrariedade nas estimativas de TSRV. Para mitigar esse efeito, construiu-se um \emph{benchmark} de consenso: a \emph{pipeline} \texttt{compute\_rv\_series} é executada independentemente para três frequências --- 30 segundos, 1 minuto e 2 minutos --- gerando três séries diárias de RV, denotadas $\widehat{TSRV}_{30\text{s},d}$, $\widehat{TSRV}_{1\text{min},d}$ e $\widehat{TSRV}_{2\text{min},d}$. O benchmark de consenso para o dia $d$ é então definido como a média aritmética dessas três estimativas:
%
\begin{equation}
    \label{eq:rv_consenso}
    \widehat{RV}_{\text{consenso},d} = \frac{1}{3}\!\left(\widehat{TSRV}_{30\text{s},d} + \widehat{TSRV}_{1\text{min},d} + \widehat{TSRV}_{2\text{min},d}\right),
\end{equation}
%
com dias em que qualquer das três frequências produziu valor ausente (\texttt{NaN}) tratados de forma robusta pela média sobre os valores disponíveis. Essa abordagem reduz a sensibilidade do benchmark a escolhas arbitrárias de $\Delta$ e fornece uma medida mais estável da variância integrada diária.

A volatilidade anualizada correspondente é obtida por:
%
\begin{equation}
    \label{eq:vol_anualizada}
    \hat{\sigma}_{\text{anual},d} = \sqrt{\widehat{RV}_{\text{consenso},d} \times 252}.
\end{equation}
%
Embora o Bitcoin opere 24 horas por dia, sete dias por semana, o fator de anualização
utilizado é $252$ (dias úteis), seguindo a convenção predominante na literatura de
finanças quantitativas \cite{andersen2003}. A adoção de $365$ (dias corridos) seria
igualmente defensável; contudo, a escolha de $252$ permite comparação direta com
resultados reportados para ativos de mercados tradicionais e não altera a validade
relativa das comparações entre os modelos, pois o mesmo fator é aplicado a ambas as
séries.

% ==========================================================
\section{Análise Exploratória das Séries}
\label{sec:met_exploratoria}
% ==========================================================

Antes de proceder à modelagem, realizou-se uma análise exploratória das
séries completas de retornos logarítmicos, com o objetivo de verificar as
premissas dos modelos ARMA-GARCH e identificar diferenças distribucional
e de dependência entre os dois métodos de amostragem.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Estatísticas Descritivas}
\label{subsec:met_descritivas}
% ----------------------------------------------------------

Calcularam-se os quatro primeiros momentos amostrais da distribuição dos
retornos --- média, variância, assimetria e curtose de Fisher --- para
ambos os tipos de barra, sobre a série completa (209.630 observações para
\emph{dollar bars} e 210.522 para \emph{time bars}). A curtose é o
indicador diagnóstico central deste trabalho: a literatura de
microestrutura prevê que \emph{dollar bars} produzem retornos com caudas
menos pesadas do que \emph{time bars} de igual resolução efetiva, dado
que a amostragem por volume financeiro redistribui choques de alta
atividade ao longo de múltiplas barras, em vez de comprimi-los em uma
única observação temporal \cite{lopez2018advances}. Os resultados das
estatísticas descritivas são apresentados e discutidos no
\autoref{cap:resultados}.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Testes de Normalidade, Estacionariedade e Heteroscedasticidade}
\label{subsec:met_testes}
% ----------------------------------------------------------

Para verificar formalmente as premissas dos modelos ARMA-GARCH,
aplicaram-se os seguintes testes estatísticos às séries de retornos
logarítmicos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Normalidade}: testes de Jarque-Bera e
          Kolmogorov-Smirnov, ambos com hipótese nula de distribuição
          gaussiana. A não-normalidade é um fato estilizado amplamente
          documentado em retornos financeiros de alta frequência
          \cite{tsay2010}, com implicações diretas sobre a especificação
          da distribuição condicional nos modelos GARCH;
    \item \textbf{Estacionariedade}: Teste Dickey-Fuller Aumentado
          (ADF), com hipótese nula de raiz unitária, e Teste KPSS, com
          hipótese nula de estacionariedade. A confirmação de
          estacionariedade das séries de retornos é condição necessária
          para a validade dos modelos ARMA-GARCH sem diferenciação
          ($d = 0$), pois a presença de raiz unitária invalidaria a
          inferência assintótica padrão;
    \item \textbf{Autocorrelação e efeitos ARCH}: Teste de Ljung-Box
          aplicado aos retornos em nível ($r_t$) e aos retornos ao
          quadrado ($r_t^2$), ambos com 10 defasagens, e Teste ARCH de
          Engle com 10 defasagens, com hipótese nula de ausência de
          heteroscedasticidade condicional. A presença de efeitos ARCH
          nos retornos ao quadrado constitui a principal justificativa
          empírica para o uso de modelos da família GARCH.
\end{enumerate}

Os resultados dos testes, os histogramas com curva normal ajustada, os
QQ-plots e as funções de autocorrelação (FAC e FACP) dos retornos ao
quadrado são apresentados no \autoref{cap:resultados}.

% ==========================================================
\section{Construção dos Retornos Logarítmicos}
\label{sec:met_retornos}
% ==========================================================

Para cada série de barras, os retornos logarítmicos foram calculados como:
%
\begin{equation}
    \label{eq:met_log_return}
    r_t = \ln\left(\frac{C_t}{C_{t-1}}\right),
\end{equation}
%
onde $C_t$ denota o preço de fechamento da $t$-ésima barra. A primeira
observação de cada série é descartada ($r_1$ é indefinido), resultando em
209.629 retornos para \emph{dollar bars} e 210.521 para \emph{time bars}.

A opção por retornos logarítmicos em vez de retornos simples
($R_t = C_t/C_{t-1} - 1$) justifica-se por duas razões: (i)~retornos
logarítmicos são aditivos ao longo do tempo, facilitando a agregação
temporal de variâncias; e (ii)~para retornos de pequena magnitude, como é
o caso de barras de 5 minutos, $r_t \approx R_t$, de modo que a escolha é
praticamente irrelevante numericamente.

% ==========================================================
\section{Divisão Treino-Teste}
\label{sec:met_split}
% ==========================================================

A amostra total de cada série foi dividida em dois conjuntos por meio de um
\emph{split} temporal na proporção 80\%/20\%, preservando a ordem
cronológica dos dados. A \autoref{tab:split} resume as dimensões e períodos
de cada partição.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Divisão treino-teste por tipo de barra.}
\label{tab:split}
\begin{tabular}{llrr}
\toprule
{Série} & {Partição} & {Observações} & {Período} \\
\midrule
\multirow{2}{*}{\emph{Dollar Bars}}
    & Treino (80\%) & 167.704 & 01/jan/2024 -- 14/jul/2025 \\
    & Teste (20\%)  &  41.926 & 14/jul/2025 -- 31/dez/2025 \\
\addlinespace
\multirow{2}{*}{\emph{Time Bars}}
    & Treino (80\%) & 168.417 & 01/jan/2024 -- 07/ago/2025 \\
    & Teste (20\%)  &  42.105 & 07/ago/2025 -- 31/dez/2025 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\fonte{Elaboração própria.}
\end{table}

Observa-se que as datas de corte diferem ligeiramente entre os dois tipos
de barra (14 de julho vs. 7 de agosto de 2025), uma vez que a proporção
80\%/20\% é definida sobre o número de barras, e não sobre o calendário.
Isso é esperado, pois as \emph{dollar bars} possuem espaçamento temporal
irregular.

É importante ressaltar que a divisão treino-teste é distinta do
procedimento de validação cruzada CPCV descrito na
\autoref{sec:met_cpcv}: o CPCV opera exclusivamente sobre o conjunto de
\textbf{treino} para selecionar os hiperparâmetros, enquanto o conjunto de
\textbf{teste} é reservado para a avaliação final do modelo selecionado.

% ==========================================================
\section{Seleção de Parâmetros via CPCV}
\label{sec:met_cpcv}
% ==========================================================

A seleção das ordens ótimas $(p, q)$ para a equação da média
(ARMA) e $(r, s)$ para a equação da variância (GARCH) foi realizada pelo
arcabouço de Validação Cruzada Combinatória Purgada (CPCV), descrito na
\autoref{sec:cpcv}. Este procedimento foi aplicado exclusivamente ao
conjunto de treino de cada série.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Configuração do CPCV}
\label{subsec:met_cpcv_config}
% ----------------------------------------------------------

O CPCV foi configurado com os seguintes parâmetros:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Número de grupos}: $N = 10$ (o conjunto de treino é
          dividido em 10 blocos sequenciais);
    \item \textbf{Grupos de teste}: $k = 5$ (a cada partição, 5 grupos
          compõem o teste);
    \item \textbf{Número de folds}: $\binom{10}{5} = 252$ partições
          treino-teste distintas;
    \item \textbf{Embargo}: 240 barras ($\approx$ 20 horas em barras de
          5 min) após cada bloco de teste, mitigando vazamento por
          autocorrelação serial.
\end{itemize}

Em cada fold, as observações situadas na fronteira entre os blocos de
treino e teste são removidas (purgação), e as 240 barras subsequentes ao
final de cada bloco de teste são embargadas, conforme o procedimento
descrito na \autoref{subsec:cpcv_formulacao}. Em média, cada fold utiliza
aproximadamente 81.500 observações para treino e 84.000 para teste,
com cerca de 1.200 observações purgadas e 1.200 embargadas.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Grid de Busca}
\label{subsec:met_grid}
% ----------------------------------------------------------

O espaço de busca compreende o produto cartesiano:
%
\begin{equation}
    \label{eq:met_grid}
    \text{ARMA}(p, q) \times \text{GARCH}(r, s),
    \quad p, q \in \{0, 1, \ldots, 5\},\;
    r \in \{1, 2\},\;
    s \in \{1, 2\},
\end{equation}
%
totalizando $6 \times 6 \times 2 \times 2 = 144$ combinações de
parâmetros. Para cada uma das 252 partições CPCV, todas as 144
combinações foram estimadas por máxima verossimilhança (MV), resultando em
$252 \times 144 = 36.288$ ajustes MLE por tipo de barra e 72.576 ajustes
no total da \emph{pipeline}.

O critério de seleção em cada fold é o AIC
(\autoref{eq:aic}): a combinação com o menor AIC no
conjunto de validação do fold é registrada como ``vencedora''. Ao final dos
252 folds, o modelo selecionado é aquele cuja combinação de parâmetros
obteve a maior \emph{frequência} de vitórias --- ou seja, a moda da
distribuição de modelos selecionados ao longo dos folds.

Os modelos selecionados pelo CPCV --- identificados pela moda da
distribuição de frequências de vitórias ao longo dos 252 \emph{folds}
--- são apresentados e discutidos no \autoref{cap:resultados}.

% ==========================================================
\section{Estimação do Modelo Final}
\label{sec:met_estimacao}
% ==========================================================

Após a seleção de parâmetros, o modelo final de cada série foi
reestimado utilizando \textbf{todo} o conjunto de treino (sem
particionamento CPCV), a fim de maximizar a precisão dos coeficientes
estimados. Os critérios de informação do ajuste final (AIC e BIC) são
reportados no \autoref{cap:resultados}.

A partir do modelo estimado, realizou-se a previsão \emph{one-step-ahead}
da variância condicional $\hat{\sigma}_t^2$ para cada observação do
conjunto de teste.

% ==========================================================
\section{Agregação para Nível Diário}
\label{sec:met_agregacao}
% ==========================================================

Como a volatilidade realizada (RV) de referência é calculada em base
diária, as previsões intradiárias de variância condicional precisam ser
agregadas ao nível diário para permitir comparação direta. A agregação
segue o princípio de aditividade da variância de retornos logarítmicos
independentes: a variância diária prevista é obtida pela soma das
variâncias condicionais intradiárias dentro de cada dia:
%
\begin{equation}
    \label{eq:met_agregacao}
    \hat{\sigma}^2_{\text{dia},d} =
    \sum_{t \in \mathcal{B}_d} \hat{\sigma}_t^2,
\end{equation}
%
onde $\mathcal{B}_d$ denota o conjunto de barras pertencentes ao dia $d$.

Após a agregação e o alinhamento com o \emph{benchmark} de volatilidade
realizada, obtiveram-se:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Dollar Bars}: 171 dias com previsão (14/jul/2025 a
          31/dez/2025), todos alinhados com o RV \emph{benchmark};
    \item \textbf{Time Bars}: 147 dias com previsão (07/ago/2025 a
          31/dez/2025), todos alinhados com o RV \emph{benchmark}.
\end{itemize}

A diferença na quantidade de dias (171 vs.\ 147) decorre das datas
distintas de início do conjunto de teste para cada tipo de barra,
conforme discutido na \autoref{sec:met_split}. Para garantir comparabilidade
estrita entre os modelos, a avaliação final das métricas, os intervalos
de confiança e o teste de Diebold-Mariano foram calculados exclusivamente
sobre a \textbf{interseção} dos dois períodos: os \textbf{147 dias comuns}
compreendidos entre 07/ago/2025 e 31/dez/2025.

% ==========================================================
\section{Métricas de Avaliação e Testes Estatísticos}
\label{sec:met_metricas}
% ==========================================================

As previsões diárias de variância foram avaliadas contra o \emph{benchmark}
de volatilidade realizada (RV consenso, \autoref{subsec:tsrv}) utilizando
as métricas e testes descritos na \autoref{sec:metricas}. Esta seção
detalha a parametrização específica empregada.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Funções de Perda e Regressão Mincer-Zarnowitz}
\label{subsec:met_funcoes_perda}
% ----------------------------------------------------------

Foram calculadas três funções de perda --- MSE (\autoref{eq:mse}), MAE
(\autoref{eq:mae}) e QLIKE (\autoref{eq:qlike}) --- sobre os pares
$(\hat{\sigma}^2_{\text{dia},d},\, \xi_d)$ para cada tipo de barra, onde
$\xi_d$ denota a volatilidade realizada diária do \emph{benchmark}.

A regressão de Mincer-Zarnowitz (\autoref{eq:mz}) foi estimada por MQO,
fornecendo o coeficiente de determinação $R^2$, o intercepto $\alpha$ e a
inclinação $\beta$, com seus respectivos $p$-valores.

Os resultados comparativos das três funções de perda são apresentados no
\autoref{cap:resultados}.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Teste de Diebold-Mariano}
\label{subsec:met_dm}
% ----------------------------------------------------------

Para comparar formalmente o poder preditivo dos dois modelos, aplicou-se o
teste de Diebold-Mariano (\autoref{subsec:diebold_mariano}) com a função
de perda MSE. A hipótese nula é de igual poder preditivo entre o modelo
ajustado sobre \emph{dollar bars} e o ajustado sobre \emph{time bars}.
O teste foi calculado sobre o subconjunto de dias em que ambos os modelos
possuem previsões, com correção HAC de Newey-West. Os resultados são
reportados no \autoref{cap:resultados}.

% ----------------------------------------------------------
\subsection{Intervalos de Confiança Bootstrap}
\label{subsec:met_bootstrap}
% ----------------------------------------------------------

Intervalos de confiança de 95\% para as métricas pontuais foram
construídos pelo método de \emph{bootstrap} percentil não-paramétrico
(\autoref{subsec:bootstrap_ic}) com $B = 2.000$ reamostras. Os
intervalos resultantes são apresentados e discutidos no
\autoref{cap:resultados}.

